%%=============================================================================
%% Marktonderzoek
%%=============================================================================
\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Marktonderzoek}{Market Research}}%
\label{ch:marktonderzoek}

\begin{comment}
    % write about popular technologies, all kinds of different AI/Agentic implementations (what types of AI-systems exist, API-keys, services)
    % there can be a little overlap with Vergelijkende studie, like Gradio, it's an interesting tech that I will also use in Vergelijkende studie
    % explain in depth those systems here, then use them also in Vergelijkende studie with possible reference back here(, but maybe not)
    % what not to write here: The AI-systems that I have personally examined/explored/written code in, those go in Vergelijkende studie
    % exception: if they're completely outside of the usefulness of my business-case eg.: ComfyUI
    % Vergelijkende studie will contain the step-by-step evolution of systems that I explore and are candidates for my POC
    %todo: consider -> there maybe too many subsections / sections, maybe just have paragraphs or lists instead
\end{comment}


\section{Info over verschillende AI modellen}

Een handige resource om up-to-date informatie over all verschillende LLMs en ook vergeleken met elkaar volgens bepaalde benchmarks:
%https://artificialanalysis.ai/

%add an image

\subsection{Github Marketplace Models}
% hier is het mogelyk om modellen in een sandbox omgeving uit te testen met verschillende settings -> look into what can all be done here (sem2/bp/sdk)

\section{No-code web-dev platvormen}
\begin{comment}
    % lovable at:
    % C:\Users\peter\OneDrive\Bureaublad\HOGENT\HOGENT Cursussen\Jaar_5 - Semester_1(backed up)\Bachelor Proef\IT1 Bachelor Proef\Lovable
\end{comment}

% previously: Agent design platvormen
\section{Agent builder platvormen}
% laten toe om een custom agent te maken met verschillende mogelijkheden, vaak zonder code, een service die verschillende AI-providers beschikbaar stellen
% voorbeelden: see LangChain workspace: img 61: agent builder(from langsmith), claude has one, check where API-keys and or billing happens for various services, Anthropic, OpenAI, langchain, github, copilot m365. They're available in many places, sometimes you need to pay to gain access ot that part of the service

\section{No-code generatieve workflows}

\subsection{Vertex AI}
\subsection{ComfyUI}
%ComfyUI, voorziet een grafische UI, gebruikt nodes, kan voor veel verschillende use-cases ingezet worden zoals foto-generatie, audiogeneratie en videogeneratie
%gebruikt stablediffusion

\section{Gradio}
%een tool voor snelle prototyping van LLMs, zorgt dat je in zo goed als geen tijd je AI-workflows can uittesten op een localhost server, met
%simpele syntax om snel elementen op de GUI view te (toveren)

\section{HuggingFace}
\label{sec:huggingface}
%een github like platvorm waar allerlei LLM-gedreven projecten beschikbaar zijn, dit platvorm is ook een AI-provider met zijn eigen API-key om
%gemakkelijk verschillende modellen te gebruiken en zij spelen dan voor tussenpersoon om de kost van gebruik te regelen (beter verwoorden)

Een github-achtig platvorm waar allerlei AI-gedreven projecten beschikbaar zijn. \\

Uit een interview met Axios\footnote{\href{https://www.youtube.com/watch?v=EmZCC3lIRRU}{https://www.youtube.com/watch?v=EmZCC3lIRRU}} vermeld de CEO van HuggingFace dat ze dubbel het aantal AI repositories hebben als github, met meer dan 6 miljoen op HuggingFace(of H.F.), volgens de host van het interview wordt HuggingFace vaak omschreven als de GitHub van AI \autocite{Rubin2025}. \\

H.F. is een online platvorm waar veel machine learning modellen op te vinden zijn, LLMs, embedding models, LLM training-datasets, repositories zoals op github, maar met iets minder sterke features voor het onderhouden van repositories in het algemeen in vergelijking met github. \\

Het is tegelijk een host van verschillende LLM en ML-modellen en een AI-service provider. Men heeft bijvoorbeeld een huggingface API-token nodig om toegang te krijgen tot de gehoste embedding models. Ze kunnen ook als tussenpersoon gebruikt worden om de kosten van AI-gebruik bij te houden, met inference providers gebruikmakend van HF-token.

\begin{quote}
    "Hugging Face Inference Providers unifies 15+ inference partners under a single, OpenAI‑compatible endpoint.
    Move from prototype to production with the same, unified API and no infrastructure to manage." \\
    (https://huggingface.co/inference/get-started)
\end{quote}

Hugging Face Inference Partners: \\
Groq; Cohere; Novita; Cerebras; Scaleway; SambaNova; Public Al; Nscale; OVHcloud; Al Endpoints; fal; Hyperbolic; WaveSpeed; Zai; Replicate; Together Al; HF Inference API; Fireworks; Featherless Al \\

Ze traceren de kosten en gebruikte infrastructuur op: https://huggingface.co/settings/billing

\begin{itemize}
    \item \textbf{Private Storage:} 0/100GB
    \item \textbf{Public Storage:} 0/8.7TB
    \item \textbf{Compute}
    \subitem \textbf{ZeroGPU:} 0/4min
    \subitem \textbf{Inference Usage} 0/\$0.10
\end{itemize}

% j
\subsection{HuggingFace Spaces}
\label{sec:huggingfacespaces}
% laat gebruikers toe om verschillende AI-gedreven projecten te deployen, HEEL gelijkaardig aan github pages, ze laten je toe je project te draaien op hun
% platvorm, je houd je project-repo en je kan een HF-space gebruiken om je repo te behouden en dit wordt gaat dan ook live, met verschillende
% caveats: dependencies(requirements.txt)/secrets(spaces-settings)/deployment(app.py) hebben elk hun eigen werkwijze
HuggingFace Spaces kan gezien worden als code-repository en deployment platvorm. Dit is heel gelijkaardig aan de service dat github aanbied: github pages website deployment voor simpele websites. Maar bij HuggingFace Spaces ligt de focus op machine learning en AI projecten. Gebruikers kunnen hier eigen AI-gedreven projecten publiceren die men dan kan gebruiken simpelweg door de URL van die Space te bezoeken. \\

Dit is een sterke community platvorm voor alles wat met AI en ML te maken heeft. Voor de technische uitwerking en demo's gebruikmakend van dit platvorm, kijk verder naar: \ref{sec:huggingfacemetgradiovoordeploymentvanaiprojecten}

\section{Postman MCP(todo)}
%todo
\section{AI providers \& APIs}
% groot aanbod, see notes & pricing -> meta/github/openai/anthropic/deepseek/etc etc

\subsection{OpenAI Codex}
%requires some investigating, lots of big developments recently, added a tab-link from ChatGPT.com leading to codex

\section{IDE-geïntegreerde Agents}
\label{sec:idegeintegreerdeagents}
%1) Github copilot chat

%2) IDE geintegreerde Agents met sterke context kennis (codebase awareness)(with strong RAG features making the agent aware of other files in the codebase)
%claude-code & Cursor -> see dedicated notes on each

% Interpretatie van code-base scoped context wordt hier verder besproken (referenced to here from RAG)

\begin{comment}
    %It will always be a problem because AI will always have some limit to how much additional context it can be given when prompted, it may increase if models continue to get stronger, but there will always be some limit.
    
    %There are areas where some progress has been made in solving this problem, like cursor and claude code which use …* to get project-wide context
    *: %todo: look into what they exactly did, it likely predates RAG
\end{comment}




\section{Windows M365 Copilot}
% een AI-assistent die samenhangt aan windows, Word, Excel, PowerPoint en Teams -> onderzoek zijn agent-builder, waar we vroeger Office hadden vinden we nu M365 Copilot

\section{Volledig Autonome AI Agent}
\begin{comment}
    %SHORT discussion about the use of agents to fully autonomously work on, update and deploy code to projects (see my workshop on AI agents at hogent), consider what all exists in this realm, by Theo: https://www.youtube.com/watch?v=GcNu6wrLTJc (Delete your CLAUDE.md (and your AGENT.md too))  https://agents.md/ (read the paper asserting that the use of such repository-Agent-interpret files make agents worse, not better)  ref: \autocite{gloaguen2026} agent.md as subsection
\end{comment}


\section{OpenClaw (wordt niet behandeld)}
% yust putting it here so I know it's around, I can mention it somewhere, but not in it's own chapter, not sure what to do with it, it's a bit too late to also look into now, but it is taking the world by storm, and rapidly getting integrations with many existing softwares
\section{Pricing}
\label{sec:pricing}
%
Titel mischien Prijs Vergelijking...
%todo -> different pricing models, 2 big variants here, the github copilot \& ollama style free tier with monthly limits vs claude code and others using pay as you go based on input/output-token usage
%J j
Het draaien van LLMs is een service die zeker wel met een prijskaartje komt. Als gebruiker die het absoluut minimum nodig wil uitgeven moet je er bewust van zijn dat er voor deze case 2 specifieke varianten zijn van AI-services.

\textbf{Volledig gratis gebruik:} Dit zien we bijvoorbeeld met Github Copilot Chat. Er is een maandelijkse toelage van code-completions en een aparte maandelijkse toelage van chats of agent interacties(dus met tool-gebruik erbij). Bij het aanspreken van de cloud-LLMs die Ollama ter beschikking stelt zien we een "Session use" en een "Weekly usage", het eerste reset op een tijdspanne van uren, het laatste is elke week gereset. Uit ondervinden heeft de Ollama service een veel hoger limiet van gratis gebruik tegenover Github Copilot Chat. Het is mogelijk om heel veel queries te doen op de cloud-LLMs van Ollama zonder een serieuze toename te ondervinden in gebruiks-limiet, na uitbundig gebruik is dit nog nooit de 5\% overschreden. Terwijl bij Github Copilot Chat al snel  over de 10\% zit en er op een maandelijkse reset moet gewacht worden. Github Copilot Chat voorziet de gratis gebruiker van 2000 code-completions en 50 chatsessies per maand:%todo ref: https://docs.github.com/en/copilot/get-started/plans
Dit maakt het wel aantrekkelijker om als volledig gratis gebruiker met de sterkere cloud modellen bij Ollama te werken dan met Copilot Chat.
%https://ollama.com/settings

\textbf{Pay-as-you-go model:} %todo beschrijf deze model van betaling

Als kleine team, startup en zeker enterprise niveau kan er zeker een subscriptie genomen worden op een van de verschillende AI services, de laagste tier van betaling is rond een competitief prijskaartje van €10

Verschillende AI/Agent providers hebben wel een webpagina voor hun subscriptie prijzen:
%todo: add different links to subscription pages

\subsection{API keys}
\label{ssec:apikeys}
%fits best here
Ook als men niet van plan is om geld uit te geven aan AI moet er toch een gebruikers account gemaakt worden en meestal ook een API-key gegenereerd. Dit is zodat de AI-provider het gebruik van de AI kan traceren per gebruiker en eventueel kosten aanrekenen of de kraan dicht-draaien wanneer bepaalde limieten van gebruik bereikt werden.

Voor bepaalde AI-workflows kan het zeker gebeuren dat er meerdere API's aangesproken die elk het gebruik willen traceren en dus een reeks van API-keys tegelijk in gebruik zijn, elk met hun eigen verbonden service.

Voor het omgaan met API-keys zie ook: \todo{reference chapter LangChain}

%todo: see pricing note bp-sem2 \& share links to each options pricing schemes

\section{AI Agent Code taal}
%todo: andere titel? AI agent integratie? -> welke soort integraties zijn er mogelijk? IDE?/ web-APP?/ Py script file?/ etc
% chromaDB/ Ollama / langchain etc -> add to the list, of technologies that suggest using Py and Js as languages to work with LLMs

Welke programmeertalen zijn toegankelijkst om een AI agent mee te ontwikkelen?

De meeste code voorbeelden die beschikbaar worden gesteld in SDK's en bij Ollama zijn vooral in Python en TypeScript. 

%verschillende LLM service providers en AI-build platvormen ... reminder, maybe add something to the existing text

Overal waar men kijkt voor AI-integratie of Agent build tools vallen er 2 grote winnaars uit de boot: Python en Typescript. Hier zien we de meeste codevoorbeelden voor en in de eerste plaats is steeds Python te zien. Het feit dat dit zo ruim te vinden is laat vermoeden dat dit de taal bij uitstek is om in te zetten bij het werken met LLMs/machine learning/data analyse en het maken van AI-agents.